Comandos de ayuda
Comando		Descripción
man		Muestra el manual del comando que le indiquemos
info		Provee información del comando indicado
help		Da una ayuda de los comandos
whatis		Da una breve descripción de los comandos

Comandos para archivos y directorios
Comando		Descripción
ls		Lista los archivos y directorios
sort		Ordena alfabéticamente una lista de archivos
cd		Cambia de directorio
pwd		Muestra la ruta al directorio actual
tree		Muestra la estructura de directorios y archivos en forma gráfica
mkdir		Crea un directorio
rmdir		Borra directorios (los directorios deben estar vacíos).
rm -r		Borra directorios (los directorios pueden no estar vacíos)
cp		Copia archivos
rm		Borra archivos
mv		Mueve o renombra archivos y directorios
cat		Muestra el contenido de uno o varios archivos
more		Ve el contenido de los archivos página a página
less		Ve el contenido de los archivos
split		Dividir archivos
find		Busca archivos
locate		Localiza archivos según una lista generada
updatedb	Actualiza la lista de los archivos existentes
whereis		Muestra la ubicación de un archivo
file		Muestra el tipo de archivo
whatis		Muestra descripción del archivo
wc		Muestra el total de líneas, palabras o caracteres en un archivo
grep		Busca un texto en un archivo
head		Muestra el inicio de un archivo
tail		Muestra el final de un archivo
tailf		Muestra el final de un archivo y lo que se añada en el instante (logs)
tr		Reemplaza caracteres en un fichero de texto
sed		Cambia una cadena de caracteres por otra
join		Cruza la información de dos archivos y muestra las partes que se repiten
paste		Toma la primera línea de cada archivo y las combina para formar una línea de salida
uniq		Elimina líneas repetidas adyacentes del archivo entrada cuando copia al archivo salida
cut		Sirve para seleccionar columnas de una tabla o campos de cada línea de archivo
ln		Crea enlaces a archivos o carpetas
diff		Muestra las diferencias entre dos archivos
fuser		Muestra que usuario tiene en uso o bloqueado un archivo o recurso
tar		Empaqueta archivos
gzip		Comprime archivos en formato .gz
gunzip		Descomprime archivos en formato .gz
compress	Comprime archivos Z
uncompress	Descomprime archivos Z
chmod		Cambia permisos de archivos y directorios
chown		Cambia de propietario/usuario
chgrp		Cambia de grupo
vi		Abre el editor de texto vi
nano		Abre el editor de texto nano
pico		Edita un fichero de texto

Comandos para la gestión de usuarios
Ayuda a tener un manejo de los usuarios para su beneficio

Comando		Descripción
adduser		Agrega un nuevo usuario
useradd		Agrega un nuevo usuario
userdel		Borra un usuario
passwd		Permite cambiar la contraseña
su		Cambia de usuario
whoami		Muestra el nombre de usuario actual
logname		Muestra el nombre de usuario
id		Muestra datos de identificación del usuario
finger		Da información de usuario
chfn		Cambia la información propocionada por el comando finger
who		Muestra los usuarios actuales del sistema
w		Muestra detalles de los usuarios actuales aplicado al comando who
last		Información de los últimos usuarios que han usado el sistema
mail		Abre la aplicación de correo electrónico
pine		Lector de correo en modo texto
write		Manda un mensaje a la pantalla de un usuario
mesg		Activa o desactiva la función de recepción de mensajes
wall		Envía mensaje a todos los usuarios
talk		Establecer una conversación/diálogo con otro usuario
banner		Saca un diálogo/letrero en la pantalla
set		Proporciona información sobre el entorno del usuario
addgroup	Agrega un nuevo grupo
groupadd	Agrega un nuevo grupo
chown		Cambia el propietario de un fichero

Comandos para la gestión de procesos
Comando		Descripción
top		Muestra los procesos que se están ejecutando y permite matarlos
ps		Muestra la lista de procesos del usuario
ps aux		Muestra la lista de procesos de la máquina
kill		Envía un evento concreto a un proceso
killall		Mata un proceso por su nombre
time		Mide el tiempo que tarda un proceso en ejecutarse
fg		Trae a primer plano un proceso parado o en segundo plano
bg		Pone un proceso en segundo plano
&		Colocado al final de la línea de un comando,lo ejecuta en segundo plano
nice		Ajusta la prioridad de un proceso de -20 a 19

Comandos para la gestión de discos y dispositivos
Comando		Descripción
mount		Monta un disco/dispositivo
umount		Desmonta un disco/dispositivo
df		Muestra el espacio libre de los discos/dispositivos
du		Muestra el espacio usado por el disco/dispositivo o un directorio
mkfs		Formatea un disco/dispositivo
fsck		Estado del disco/dispositivo
fdisk		Abre la aplicación para la gestión de particiones

Comandos para el acceso remoto
Comando		Descripción
conectar	Se conecta a otra máquina de forma remota (remote login)
rsh		Se conecta a otra máquina de forma remota (remote shell)
ftp		Se conecta a otra máquina por el protocolo FTP
Comandos para apagado y reinicio del sistema

Comando		Descripción
reboot		Reinicia la máquina
halt		Apaga el sistema
shutdown	Apaga el sistema
init 0		Apaga la máquina
init 6		Reinicia la máquina

Comandos para gestión del sistema
Comando		Descripción
uptime		Muestra el tiempo transcurrido de encendido de la máquina
exit		Cerrar sesión actual
logout		Salir del sistema
nohup		Proporciona inmunidad frente a rupturas de comunicación y abandonos en ejecución de comandos
dmesg		Muestra mensajes del arranque de la máquina
history		Muestra todos los comandos escritos por el usuario
uname		Proporciona información del sistema operativo
tee		Copia la entrada estándar a la salida estándar y a un archivo
host		Muestra la dirección IP del servidor en una red local. Ej: host malpelo.univalle.edu.co => 192.168.31.5
hostname	Muestra el nombre del servidor
umask		Muestra y permite cambiar la máscara de usuario
chroot		Cambia la raíz para que root ejecute algo de forma particular
chsh		Cambia el login shell
free		Muestra el estado de la memoria
date		Muestra la fecha y hora actual
cal		Muestra el calendario
clear		Borra las líneas de texto escritas en la pantalla/terminal
at		Ejecuta un comando con un retardo de tiempo especificado
env		Muestra las variables de entorno
export		Permite el uso de variables por programas en todos los caminos del usuario
modprobe	Carga un módulo
startx		Arranca/inicia el servidor X
xev		Muestra los eventos de las teclas y el ratón
lspci		Muestra los periféricos conectados al puente PCI
lsmod		Muestra los módulos cargados en el sistema
echo		Escribe un mensaje en la salida estándar
alias		Crea un alias
unalias		Borra un alias
bc		Muestra la calculadora
mc		Ejecuta Midnight Commander
xkill		Mata una ventana gráfica
rpm		Instala los paquetes RPM de RedHat
dpkg		Instala los paquetes DEB de Debian
kernelcfg	Manejo de los módulos cargados en el kernel
insmod		Inserta módulos en el kernel
rmmod		Elimina módulos del kernel
updatedb	Actualiza la base de datos interna de archivos
sh		Cambia al bash/shell
setxkbmap	Realiza la función de la tecla AltGr (en modo X)

Comandos de red
Comando		Descripción
netstat		Muestra estado de la red
ifconfig	Muestra la configuración del dispositivo de red
iwconfig	Muestra la configuración del dispositivo de red inalámbrico
nmap		Escanea la red y muestra los puertos que se encuentran disponibles. Ej: nmap malpelo.univalle.edu.co/~ahbarome/ => 80/tcp open http
ping		Indica si hay respuesta por parte del servidor
nslookup	Muestra la IP del servidor DNS conectado(Servidor predeterminado: UnKnown Address: 192.168.1.1)
telnet		Conexión a un equipo/máquina de forma remota
netconf		Configuración de la red
ntop		Muestra los procesos de la red
route -n	Muestra la tabla de rutas de la conexión de red
installpkg	Instalar en slackware

Comandos para gestión de impresoras
Comando		Descripción
lpq		Muestra las colas de impresión
lpc		Estado de las impresoras
lprm		Elimina un trabajo de la cola de impresión
printtool	Configuración de la impresora
pr		Imprime un archivo
jobs		Muestra los trabajos que están en una cola de impresión

Combinación especial de teclas
Comando		Descripción
ctrl+l		Borra las líneas de texto de pantalla/terminal
ctrl+alt+F1 F2	Cambio de consola
ctrl+F1 F2	Cambio de escritorio
ctrl+z		Suspensión de un proceso
ctrl+d		Muestra el final de un archivo EOF
ctrl+c		Termina/finaliza un proceso en ejecución
tab		Completa nombres de carpetas o archivos
ctrl+backspace	Cierra el modo X (sale del sistema X y regresa a la consola)

Símbolos
Comando		Descripción
~		Apagar el equipo por otros medios (alt+126)
.		Ubicación en directorio actual
|		Redirección de comandos. Pipeline o tubería (alt+124)
>		Redirige la salida estándar (stdout) de un comando (alt+62)
2>		Redirige la salida estándar de errores (stderr) de un comando (alt+62)
<		Redirige un comando (alt+60)
&		Colocado al final de la línea de comando, lo ejecuta en segundo plano
&& orden_1 && orden_2	Ejecuta la orden_2 si la orden_1 termina correctamente (OK)
|| orden_1 || orden_2	Ejecuta la orden_2 si la orden_1 no termina correctamente (OK)
